<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>小崔的博客</title>
  
  <subtitle>专注，专注，再专注</subtitle>
  <link href="/ruilong.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://github.com/xiaocuigit/ruilong.github.io/"/>
  <updated>2018-05-08T06:11:44.055Z</updated>
  <id>https://github.com/xiaocuigit/ruilong.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Abner</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>金融知识图谱调研</title>
    <link href="https://github.com/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/"/>
    <id>https://github.com/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/</id>
    <published>2018-05-08T05:39:57.000Z</published>
    <updated>2018-05-08T06:11:44.055Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Tue May 08 2018 14:12:00 GMT+0800 (CST) --><h1 id="国内金融知识图谱相关公司"><a class="markdownIt-Anchor" href="#国内金融知识图谱相关公司"></a> 国内金融知识图谱相关公司</h1><h2 id="一-文因互联"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-文因互联"></a> 一. 文因互联</h2><p>**定位：**智能金融助理。 自动报告+金融问答</p><h3 id="智能金融数据生成流水线"><a class="markdownIt-Anchor" href="#智能金融数据生成流水线"></a> 智能金融数据生成流水线</h3><p><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/43.jpg" alt="43"></p><h3 id="产品"><a class="markdownIt-Anchor" href="#产品"></a> 产品</h3><ol><li><p>文因云<br><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-19%2018.37.18.png" alt="屏幕快照 2018-04-19 18.37.18"></p><p>**公告提取 API：**将任意一种公告转成金融零件。公告数据是文因特色数据集之一，提取数万条上市公司公告事件并结构化处理，已覆盖3000多家A股上市公司二十多种公告事件，并不断新增。节约用户查找、追踪企业事件的时间成本。</p><p>**企业报告 API：**根据需求生成多种报告底稿。只需要输入公司代码，即可秒级生成初级分析人员一个工作日才能完成的企业基础调研报告。除标准化企业报告之外，我们还提供报告定制化服务，数十个基础分析模块，供客户自由组合。</p><p>**公司基本面 API：**第一时间了解企业基本信息。通过结构化提取技术，可在财报发布10秒内获取结果，让你先于竞争对手获得结构化数据。包括但不限于基于上市公司年报、半年报、季报等文件提取的公司基本信息和三张财务报表信息。</p><p>**金融问答 API：**快速构建问答机器人，减少人工成本，提高投顾转化率。以问答方式为用户提供精准的信息检索服务，覆盖上市公司、行业、高管、财务等6大类金融信息，并可根据用户工作需求返回文本、表格、图片等不同格式答案。</p></li><li><p>文因助手</p><p>一键生成：企业要素报告 + 企业市场观点报告 + 金融问答</p></li><li><p>文因搜索<br><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-19%2019.26.13.png" alt="屏幕快照 2018-04-19 19.26.13"></p></li></ol><p><strong>金融问答的作用？</strong></p><ol><li>问企业的财务指标、供应商、欠款人、主营业务等获取上市企业基本信息</li><li>问行业名称查看行业上下游、市场规模</li><li>问人名来发现上市公司高管之间的任职情况与人物关联</li><li>金融百科问答</li></ol><h2 id="二-海致智能金融知识图谱"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-海致智能金融知识图谱"></a> 二. 海致智能金融知识图谱</h2><p>**定位：**大数据技术与服务公司<br>**金融方面产品：**海致智能金融知识图谱1.0</p><p><strong>产品简介：</strong><br>海致金融知识图谱具备强大的自然语言处理能力，包括模板识别、实体识别、情感分析等，也具备领先的关系挖掘算法引擎；能够有效地整合多种外部数据，并结合商业银行行内数据，形成客户的多维度视图，并基于此利用图挖掘、图分析技术，生成企业投资关系、担保关系、资金往来关系等关系图谱，为商业银行提供精准可靠的营销及风控依据；通过强大的关联检索与动态分析，可高效梳理关系网络，预防欺诈事件的发生；并能够基于交易数据及黑名单数据，构建可疑资金流向关系网的可视化以及黑名单关联账户风险传导的监控预警，提升商业银行反洗钱能力，助力金融行业向智能金融迈进。</p><p><strong>技术关键词</strong><br>模板识别、实体识别、情感分析、关系挖掘、图挖掘、图分析、多源数据融合。</p><h3 id="海致智能金融知识图谱10整体架构"><a class="markdownIt-Anchor" href="#海致智能金融知识图谱10整体架构"></a> 海致智能金融知识图谱1.0整体架构</h3><ol><li>底层是海致核心的技术引擎，包括自然语言处理、图分析与图挖掘、机器学习。</li><li>在这三个引擎之上，融合了互联网的数据，金融机构内部的数据，第三方合作的数据，以及业务积累。</li><li>在与银行业务进行结合之后，海致形成了三个重要的智力资产，即<strong>海致金融语料库、海致金融算法库、海致金融标签库</strong>。</li><li>在核心资产之上，海致形成了四类知识图谱，<strong>反欺诈知识图谱、风险管理知识图谱、智能营销知识图谱、反洗钱知识图谱</strong>。</li><li>这四类知识图谱支撑着不同的业务系统，如金融机构已有的CRM系统（客户关系管理）、信贷管理系统、风险预警系统、反欺诈系统、反洗钱系统、移动营销系统，甚至OA系统等。</li></ol><h3 id="海致智能金融知识图谱十二大功能简介"><a class="markdownIt-Anchor" href="#海致智能金融知识图谱十二大功能简介"></a> 海致智能金融知识图谱十二大功能简介</h3><ol><li><p>企业股权关系、一致行动人、实际控制人等挖掘</p><p>企业股权关系查询能够查询任一企业与关联企业之间的投资关系，在此基础上进行了企业股权关系、一致行动人、实际控制人等的挖掘。</p></li><li><p>任意两企业之间关联关系查询</p><p>20个以内的企业可以进行秒级反馈，查询出企业间的最短的关联路径。</p></li><li><p>担保圈、担保链、担保群挖掘</p><p>担保链、担保圈、担保群是信贷工作中需要密切关注的业务场景。过去由于计算技术以及模型的局限，信贷工作主要靠人力操作或者通过实时程序编写进行查询。现在通过图挖掘和图分析算法，可以进行实时、深度的圈、链、群挖掘，并且智能地推送给相应的责任人。</p></li><li><p>企业集团、企业派系挖掘</p><p>企业派系非常的复杂，有时会涉及到几百甚至上千企业。企业派系以及企业集团关系的深度挖掘，是银行进行风险管理、贷后预警中的重要武器。</p></li><li><p>黑名单企业传导分析</p><p>黑名单企业传导分析是通过银行已有的种子黑名单库、黑名单企业，或者黑名单个人，找出和其相关联的可能涉黑或者涉灰的企业和个人，同时根据关系亲疏程度和重要程度，以及量化指标，评估出关联企业或个人的涉黑概率。</p></li><li><p>授信集中度指标分析</p><p>授信集中度指标分析是银行在授信审批环节中评估现已发放的贷款的集中程度。对于银行来说，一般授信集中度有一个上限，越过上限或者即将到达上限需要提前发出预警。</p></li><li><p>疑似欺诈交易发现及欺诈团伙追踪发现</p><p>反欺诈领域特点之一是数据量非常之大，通常是企业场景的几何级倍数；另外，对于实时性要求也非常高，一旦发现是可疑交易，就必须快速发出信号阻断交易。海致在兰州银行知识图谱二期项目上就进行了类似的重点部署，通过大数据以及实时性欺诈检测，帮助零售金融部以及电子银行部等进行风险防范。</p></li><li><p>风险事件库与风险事件智能推送</p><p>海致构建了风险事件库，以及内嵌风险事件智能推测规则。</p></li><li><p>标签库</p><p>标签最早是用在电商行业，用来识别不同消费者的偏好，进行消费者画像的构建。如今海致把标签的理念贯彻在了银行对公业务领域，用标签的方式标识企业、企业主以及企业的领导。标签分为不同的层次：基础标签、业务规则标签、智能标签。基础标签包括生命周期、贡献度、交易行为等；业务规则标签包含营收增长、累计利润、贷款评级等；智能标签包括风险、营销、派系、供应链等。通过标签化的方式，银行能够最大程度把数据、信息知识化、智能化，转化成直接的业务决策和行动。</p></li><li><p>语料库</p><p>因为构建知识图谱的数据中，部分来源于互联网数据，部分来源于企业的财报、年报、舆情等，也可能来自于行内的尽调报告、拜访记录、群众意见等，大多是非结构化的文本数据。对这些数据进行提取，一方面需要良好的基础技术，另一方面需要在建立语料库方面有丰富的积累。<br>海致目前在语料库有通用类的基础语料，有信贷报告类、研究报告类、制度类、日常营销以及互联网相关类的语料。</p></li><li><p>词法分析</p><p>通过机器学习的方式自动解读文本，提取关键要素用来做自动化、监管、审计，实现了大幅的效率和风险控制上的提升。</p></li><li><p>算法库</p><p>算法库分为基础平台、通用算法、金融算法三个层次。</p><ol><li>基础平台包含：图算法、机器学习算法等；</li><li>通用算法包含：社区检测、关键节点分析、关联度分析、特殊结构发现、逻辑回归等。</li><li>金融算法包括：客户忠诚度、客户贡献度、实际控制人、一致行动人、集团派系、客户风险评估、违约概率传导、行业风险、授信集中度、营销价值评估、黑名单传导等。</li></ol></li></ol><h2 id="三-plantdata"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三-plantdata"></a> 三. PlantData</h2><p>**定位：**知识图谱数据智能平台</p><h3 id="产品功能"><a class="markdownIt-Anchor" href="#产品功能"></a> 产品功能</h3><ol><li><p>生成数据智慧应用</p><p>以知识图谱为依托，通过四大功能组件，实现：智能问答及BI集成，搜索语义扩展，下拉提示，时空数据可视化，路径关联分析，权威、传递、社区关系挖掘， 相似、聚类、分类、推荐计算等功能。</p></li><li><p>链接知识扩展知识图谱</p><p>各知识数据需要按标准格式（RDF、XML、JSON、XLS）描述，通过PlantData融合组件，对离散的知识进行：模式整合、实体对齐、冲突检测及解决，形成知识图谱，以待为数据智慧应用服务。</p></li><li><p>信息数据转换成知识</p><p>将结构化数据（RDB、NoSQL）、半结构化数据(百科、Wiki)、非结构化数据（文本），通过解析组件或文本抽取引擎，转换成用RDF、XML、JSON、XLS表示的知识。以待进一步融合加工。</p></li><li><p>收集多源异构信息</p><p>将各个地方各种类型的数据获取及存储，支持互联网网站数据、百科数据的爬取，支持文档、文件类数据的收集，支持RDB、NoSQL数据ETL，支持第三方数据接入。</p></li></ol><p><a href="http://demo.plantdata.cn/index.html" target="_blank" rel="noopener">产品demo</a></p><h3 id="四大功能组件"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四大功能组件"></a> 四大功能组件：</h3><p>数据语义、网络关系、模型计算、智能问答</p><p><strong>数据语义：</strong></p><ul><li>知识体系的构建及多源异构数据整合</li><li>数据融合的对齐、消歧、推理</li><li>文档数据的语义标注关联</li></ul><p><strong>网格关系：</strong></p><ul><li>时空图数据可视化探索</li><li>路径、关联关系及智能解读</li><li>权威、传递、社区关系挖掘及智能解读</li></ul><p><strong>模型计算：</strong></p><ul><li>灵活、可配置的相似模型</li><li>多维数据的动态分类、聚类</li><li>基于用户行为的推荐算法</li></ul><p><strong>智能问答：</strong></p><ul><li>智能问答及业务BI分析集成</li><li>智能扩展搜索结果相关知识</li><li>智能数据、模板下拉提示</li></ul><h3 id="金融类数据"><a class="markdownIt-Anchor" href="#金融类数据"></a> 金融类数据</h3><p>全国企业（3600w+）工商数据：登记信息、行业划分、股东及出资、主管人员、登记变更、部分财务等信息<br>全国企业风险信息：行政执法、经营异常、法院公告、法律文书、失信信息、股权抵押、对外担保等信息<br>全国企业知识产权：软件著作权、作品著作权、商标信息、IPC备案等信息<br>全国企业投资信息：分支机构、对外投资等信息<br>全国企业资质许可：行业信用评级、环保、高新技术等信息<br>全国企业经营信息：招投标、招聘、新闻等信息<br>全国企业信用评级：从创新、身份、守法、发展、经营、行为建模的综合评分及行业排名</p><h3 id="投类数据"><a class="markdownIt-Anchor" href="#投类数据"></a> 投类数据</h3><p>全国初创企业（15w+）相关数据：企业信息、产品、团队、融资历史、新闻、招聘、活跃数据等数据<br>全国投资机构（5k+）相关数据：投资机构信息、团队、投资历史、新闻等数据</p><h2 id="四-明略数据"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四-明略数据"></a> 四. 明略数据</h2><p>**定位：**通过将企业全域数据治理为知识图谱构建新一代企业数据架构–知识图谱数据库NEST。</p><h3 id="产品体系结构图"><a class="markdownIt-Anchor" href="#产品体系结构图"></a> 产品体系结构图：</h3><p><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-18%2019.06.57.png" alt="屏幕快照 2018-04-18 19.06.57"></p><h3 id="产品-2"><a class="markdownIt-Anchor" href="#产品-2"></a> 产品</h3><ol><li><p>LiteMind(小明)： 明略对话机器人产品<br>帮助客户构建简单好用的企业级人工智能入口<br>**特点：**灵活易用、个性化定制、对话管理、语义理解</p></li><li><p>蜂巢（Nest）： 明略蜂巢知识图谱数据库<br>明略蜂巢知识图谱数据库帮助客户构建面向领域的大数据关系网络<br>**特点：**基于大数据平台的知识图谱存储 基于知识图谱的计算与实时数据挖掘</p></li><li><p>DataInsight：明略知识构建与管理平台<br>帮助企业从数据中提炼和构建知识，对知识标准化并统一管理，<br>提供知识服务为企业创造价值。<br>**特点：**灵活、高效、开放、易用<br>**应用领域：**金融风险控制和反欺诈、精准营销、量化投资等多个领域。</p></li><li><p>CONA：明略大数据治理产品<br>帮助客户完成多源数据对接，构建可复用狭义知识图谱；提供多级迭代规则引擎与大数据融合技术，兼备自动化数据增量计算与多值溯源的支持；形成底层数据与上层应用间的稳固桥梁。<br>**特点：**完备、准确、可扩展、高效回滚</p></li><li><p>SCOPA：明略大数据图谱联机分析产品<br>帮助客户发现数据关联，构建知识图谱；提供强大的图谱存储、联机分析、深度挖掘、交互展示等功能。<br>**特点：**实时，高效，人机结合</p></li><li><p>MDP：明略企业级大数据分析产品<br>帮助客户管理数据资产，提升数据价值<br>**特点：**安全性、高可用、高性能、易用性、开放性</p></li></ol><h3 id="明略系统核心技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#明略系统核心技术"></a> 明略系统核心技术</h3><ol><li><p>多规模融合知识图谱构建技术</p><p>在企业的数据库、文档、传感器、访问日志、邮件、图像、音视频等数据中包含了大量反应企业业务的数据事实和领域、业务知识，明智系统通过多规融合的知识图谱构建技术,从多源异构的数据中抽取实体信息，链接和融合实体，推理补全属性，识别语义并建立关系，并最终将知识存储于知识图谱数据库中。这其中包含的<strong>实体-关系抽取技术</strong>，是知识图谱构建的核心技术之一。</p><p>**结构化知识抽取：**针对结构化数据，通过基于规则的和基于机器学习的知识抽取技术，识别，链接，融合实体，并抽取，补全属性，建立实体间的关联。</p><p>**非结构化知识抽取：**针对海量的文本，网页数据，通过NLP技术和机器学习技术将非结构化文本数据转换为知识图谱的实体-关系。业务人员可基于规则自由定义概念，实体和关系。</p></li><li><p>知识图谱数据库技术</p><p>基于图数据库的混合存储技术实现大规模知识图谱数据存储。将所有的数据以<strong>实体-关系-事件-属性</strong>的形式存储，做到<strong>所见即所得</strong>。明智系统充分利用知识图谱数据存储，优化了搜索引擎，实现了基于语义的检索和多种复杂推理。</p><ul><li>混合存储技术：图数据库、列式存储、全文索引和文档库</li><li>复杂图谱技术：边爆炸、超级节点、多点并发、全文索引等问题的解决与性能优化</li><li>语义检索：基于NLP技术和知识图谱技术进行实体识别、全文索引和子图匹配，实现基于自然语言的复杂语义搜索</li><li>推理引擎：结合领域知识，实现自动长链推理、意图识别、因果分析，同时通过自学习技术让引擎更加理解领域知识</li></ul></li><li><p>行业人工智能技术</p><p>基于企业，产品，证券，机构，个人，账户，交易等构件金融知识图谱，挖掘隐藏在复杂网络之下的关联关系风险和资金流动异常，通过机器学习，图挖掘等技术应对金融监管，风控，营销等领域的业务需求，构件担保风险模型，风险传导模型，反洗钱模型，企业派系模型，一致行动模型，实际控制人模型，图谱全息画像模型等。</p></li><li><p>人机对话技术</p><p>以<strong>分类模型和序列标注</strong>为核心的语义理解模型能够精准的将自然语言转化为语义表示的结构化信息。以<strong>规则+模型</strong>的方式提供了多个支持二次开发的实体识别模型，基于知识图谱构建实体识别能力，能够快速定位和理解自然语言中的实体，以及识别领域无关的实体，并通过简单配置识别未登录的领域实体。</p></li></ol><h2 id="五-it桔子"><a class="markdownIt-Anchor" href="#五-it桔子"></a> 五. IT桔子</h2><p>定位：新经济创投数据服务商，涉及到很多行业<br>行业图谱涉及到很多行业，每一个行业又细分为很多方向，如图所示：<br><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-19%2017.53.10.png" alt="屏幕快照 2018-04-19 17.53.10"></p><p>从该公司的网站上看并没有将数据以知识图谱的形式组织起来，也没有挖掘数据之间的关联性，只是做到了数据的展示。</p><h1 id="国外金融知识图谱相关公司"><a class="markdownIt-Anchor" href="#国外金融知识图谱相关公司"></a> 国外金融知识图谱相关公司</h1><h2 id="一-palantir"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-palantir"></a> 一. Palantir</h2><p>产品：Palantir Foundry</p><h2 id="二-kensho金融大数据分析工具"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-kensho金融大数据分析工具"></a> 二. Kensho–金融大数据分析工具</h2><p>定位：数据分析与机器学习公司，为金融、国家安全、医疗健康行业解决分析问题</p><h2 id="三-alphasense帮你检索别人搜不到的金融信息"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三-alphasense帮你检索别人搜不到的金融信息"></a> 三. AlphaSense–帮你检索别人搜不到的金融信息</h2><p>是一个基于金融大数据的智能搜索引擎，AlphaSense引擎的关键优势在于：它为用户提供了其他引擎很容易错过的信息片段，并帮助用户利用这些信息做出成功的商业决策。</p><p>AlphaSense的目标用户是金融界的专业人士，面对当前的海量信息，这些专业人士常常无法快速找到有助于他们日常决策的有效信息。AlphaSense不但可以提供相关专业文档的快速访问，还对这些文档加入了基于金融术语的智能语义搜索功能，更关键的是，这些搜索不单局限于字面，还可以针对文本想表达的深层含义进行智能识别。</p><h2 id="四-kasisto金融圈的siri"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四-kasisto金融圈的siri"></a> 四. Kasisto–金融圈的siri</h2><p>2016年推出了针对个人理财和银行业务的会话式AI平台KAI。KAI不单能理解人类的语音/文本，还能根据上下文语境持续关注用户的真正意图。然后根据后台数百万的银行交易记录，智能地帮助用户解决日常支付、转账和理财中遇到的各种财务问题，同时也能为银行方面的日常事务和服务管理提供支持。KAI平台并非面向普通的终端消费者，而是面向各金融机构的企业用户。各公司都能够通过KAI的智能语义理解技术开发自有的高度专业化的语音/文本助手。在2016年，包括加拿大皇家银行、新加坡开发银行以及印度Digibank在内的多家金融机构均引入了KAI平台支持。</p><h2 id="五-numerai基于大数据科学家和机器学习的对冲基金"><a class="markdownIt-Anchor" href="#五-numerai基于大数据科学家和机器学习的对冲基金"></a> 五. Numerai–基于大数据科学家和机器学习的对冲基金</h2><p>Numerai是一家基于数据科学研究者的对冲基金金融技术公司。他们应用人工智能的方式比较特别：通过将金融大数据转换为加密的机器学习问题，为遍及全球的数据科学家们提供参与金融事务的机会，同时利用这些数据科学家的机器学习分析结果，为对冲基金的投资者制定关键性的长/短期全球股权策略。<br>Numerai对冲基金机器学习竞赛</p><h2 id="六-cleargraph"><a class="markdownIt-Anchor" href="#六-cleargraph"></a> 六. ClearGraph</h2><p>ClearGraph将多源异构的数据组织成知识图谱的形式，用户通过自然语言来查询数据而不需要掌握SQL技能。</p><h1 id="智能金融相关概念"><a class="markdownIt-Anchor" href="#智能金融相关概念"></a> 智能金融相关概念</h1><p>智能金融，顾名思义，就是人工智能在金融领域的应用。智能金融还是一个比较新的方向，整体上还处于探索的阶段。首先，我们需要澄清它和其他一些概念如金融科技、互联网金融的区别。</p><p>过去几年来，“金融科技”（Fintech）成为一个热门词。但是大部分的金融科技产品，例如银行借贷、券商研究、早期投资、对冲基金、外汇支付等还是停留在对金融信息获取、统计量化模型、交易完成的信息技术（IT）保障上。智能金融则再进一步，试图用机器学习、知识表现等人工智能的分支来做决策支持。</p><p>智能金融现在中国市场上最常见的是征信，这和互联网金融的发展息息相关。个人征信可能有上千家在做；企业征信也在起步，最初步的是各种工商注册数据处理。在美国，涉及到两个领域，一个是传统大银行里的数据分析，另一个是交易策略的生成，类似桥水（Bridgewater）、Kensho在做的。当然人工智能分支很多，其他的分支和金融的结合也有很多应用，如图所示。<br><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-16%2022.16.03.png" alt="屏幕快照 2018-04-16 22.16.03"></p><ol><li>（触达-&gt;重构）在互联网金融领域，主要解决的是<strong>触达</strong>的问题，无论是交易，平台，P2P，都是为了解决如何把原有的资源更好的组织在一起的问题。但是当一个技术真正深入到一个领域，它将行业效率提升到了一个很高的程度，通过会有新的商业模式应运而生，产生一个重构。</li><li>知识图谱要做的就是将现有的知识结构化</li><li>每一种行业，我们都可以画出这个行业的上游产品，下游产品。在每一种产品上有什么样的公司提供服务。</li></ol><h1 id="金融数据源"><a class="markdownIt-Anchor" href="#金融数据源"></a> 金融数据源</h1><ol><li><a href="http://www.cninfo.com.cn/cninfo-new/index" target="_blank" rel="noopener">巨潮网</a> 披露深沪上市公司公告信息和市场数据，数据之间没有关联，格式为 PDF 或网页数据获取方式为通过爬虫爬取文件后，解析 PDF、HTML 或 OCR 得到无结构文本。</li><li><a href="https://finance.yahoo.com/" target="_blank" rel="noopener">雅虎金融</a> 上市公司的长期表现数据，数据之间关联较少，格式为 HTML数据获取方式为调用网站使用的 API 或爬虫模拟浏览器获取格式统一的无语义数据。</li><li><a href="https://info.jimu.com/" target="_blank" rel="noopener">积木盒子</a> - 全线上网络借贷信息中介平台</li><li><a href="http://www.wdzx.com/shuju.html" target="_blank" rel="noopener">网贷中心</a> - 告网贷行业危机,公正透明地披露网贷平台数据</li><li><a href="https://shuju.wdzj.com/" target="_blank" rel="noopener">网贷之家</a> - P2P网贷平台排名</li><li><a href="http://gs.amac.org.cn/amac-infodisc/res/pof/manager/baidumap.html" target="_blank" rel="noopener">私募基金管理人综合查询</a></li><li><a href="http://data.cfi.cn/cfidata.aspx" target="_blank" rel="noopener">中财网数据引擎</a></li><li><a href="http://www.igushuo.com/index.html" target="_blank" rel="noopener">爱股说-基金经理分析找股平台</a></li><li><a href="http://data.01caijing.com/index.html" target="_blank" rel="noopener">零壹数据-专业互联网金融数据中心</a></li><li><a href="http://www.gtafe.com/" target="_blank" rel="noopener">国泰安</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/27798279" target="_blank" rel="noopener">常见数据源资料汇总</a></li></ol><h1 id="知识图谱在金融行业的应用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#知识图谱在金融行业的应用"></a> 知识图谱在金融行业的应用</h1><ol><li><p>金融搜索+问答</p></li><li><p>金融业务知识库</p><p>智能业务知识库目的在于构建机构内部的知识管理，能够对知识的业务特性、角色、访问权限等知识体系和属性进行分类，提供<strong>知识体系结构</strong>。也可以通过人工智能和机器学习将问题场景与业务知识进行自动关联分析。智能知识库是一种混合了智能问答、知识图谱、语义搜索等场景的综合服务，在机构中通常作为中间件形式存在，底层与大数据和机器学习平台对接，相当于内部构建了<strong>问答式的业务维基百科</strong>。</p></li><li><p>产业链自动化分析</p><p>知识图谱应用于产业链分析能够帮助行业研究员和基金经理透析整个行业、领域的技术与经济传导关系，实现概念发掘、事件影响分析、行情分析。产业链分析的核心问题是覆盖整个产业链上下游的公司、产品、事件因子异常庞大，其本质问题转化成了一个数据质量问题——即数据的完整程度决定了产业链知识图谱的完整程度。</p></li><li><p>企业担保链分析</p><p>担保链是多个企业在向金融机构融资时，通过互相担保、连环担保、联合担保等担保关系链条形成的特殊利益共同体。企业之间的债权债务复杂隐蔽，一旦某些企业发生违约就会引起区域或行业的系统性风险，所以目前银行业对担保违约现象的量化评估很困难。而且这种担保链条存在传染特性，任何一个企业出问题，风险都会传播，所以担保链风险也是银行信贷业务管理中的难点和痛点。</p><p>担保链形成的网状结构较为复杂，但基本有迹可循，可通过担保网络的类别形成如下几类：<strong>单向担保、互联互保、循环担保、复杂担保、融资担保、平台担保</strong>等。而分析网状结构的方法主要是社交网络分析：即网络中每个节点可以看作借款人和担保人，网络中的每条边作为担保关系和担保方向。</p><p>**模型：**针对商业银行构建担保链的方法主要是Modularity模型，也就是Community Detection，反映了群体(子网络)内部相对外部的连接密度，通过迭代式算法不断划分，最终形成担保网络。</p><p>**分析：**主要方法可以归纳为：结合不同担保网络的风险系统，通过违约历史，识别风险最大的担保链。然后，通过担保网络的风险指标，量化核心企业的风险指标，识别风险最大的企业。</p><p>**识别：**分析风险集中度较高的核心企业和风险扩散度较高的核心企业。结合多维度的借贷和担保信息,如风险等级、担保类型、贷款流向、行业分布等，多方面了解担保风险情况。</p></li><li><p>用户画像与情感分析</p><p>用户画像有很多种做法，除了传统的客户标签和360视图之外，知识图谱能更好的反应与用户相关的关系、事件、行为等因子，使画像更具有结构化、动态化的过程。结合这些实时、动态、结构化的基础画像服务，为客户分类、精准营销、智能投顾、流失预警、适当性管理、反欺诈等上层应用提供基础。</p><p>用户画像的另外一个维度是情感分析。在社交网络、舆情与论坛中通过自然语言处理和语义分析，能够实时感知到群体与个体的情绪变化，反映到市场上可以作为刻画投资者情绪的情感图谱。情感分析的意义在于动态刻画投资人对于市场、公司、事件的认知和感知，能够部分反映走势与预期，这一部分目前在交易所、证券公司均有研究。</p></li><li><p>个人与企业信贷反欺诈</p></li><li><p>自动化报告，新闻</p></li><li><p>自动化监管和预警</p></li></ol><h2 id="金融证券领域"><a class="markdownIt-Anchor" href="#金融证券领域"></a> 金融证券领域</h2><p>目前金融证券领域主要侧重两个方面：</p><h3 id="1-企业知识图谱"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-企业知识图谱"></a> 1. 企业知识图谱</h3><p>企业数据包括：企业基础数据、投资关系、任职关系、企业专利数据、企业招投标数据、企业招聘数据、企业诉讼数据、企业失信数据、企业新闻数据。</p><p><strong>当前已经投入使用的企业知识图谱应用</strong></p><ol><li><p>企业风险评估<br>基于企业的基础信息、投资关系、诉讼、失信等多维度关联数据，利用图计算等方法构建科学、严谨的企业风险评估体系，有效规避潜在的经营风险与资金风险。</p><p>**用户群体：**银行，担保，投行，政府…<br>**应用环节：**客户资源分类管理，信贷前期风险评估，采购企业风险审核，招标企业资质评级…</p></li><li><p>企业社交圈图谱查询<br>基于投资、任职、专利、招投标、涉诉关系以目标企业为核心向外层层扩散，形成一个网络关系图，直观立体展现企业关联。</p></li><li><p>企业最终控制人查询<br>基于股权投资关系寻找持股比例最大的股东，最终追溯至自然人或国有资产管理部门。</p></li><li><p>企业之间路径发现<br>在基于股权、任职、专利、招投标、涉诉等关系形成的网络关系中，查询企业之间的最短关系路径，衡量企业之间的联系密切度。</p></li><li><p>初创企业融资发展历程<br>基于企业知识图谱中的投融资事件发生的时间顺序，记录企业的融资发展历程。</p></li><li><p>上市企业智能问答<br>用户可以通过输入自然语言问题，系统直接给出用户想要的答案。</p></li></ol><h3 id="2-金融交易知识图谱"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-金融交易知识图谱"></a> 2. 金融交易知识图谱</h3><p>金融交易知识图谱在企业知识图谱之上，增加交易客户数据、客户之间的关系数据以及交易行为数据等，利用图挖掘技术，包括很多业务相关的规则，来分析实体与实体之间的关联关系，最终形成金融领域的交易知识图谱。</p><p><strong>当前已经投入使用的金融交易知识图谱应用</strong></p><ol><li><p>辅助信贷审核<br>基于知识图谱数据的统一查询，全面掌握客户信息；避免由于系统、数据等孤立造成的信息不一致造成信用重复使用、信息不完整等问题。<br><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-16%2011.04.44.png" alt="屏幕快照 2018-04-16 11.04.44"></p></li><li><p>反欺诈（1）<br>不一致性验证可以用来判断一个借款人的欺诈风险，类似交叉验证。比如借款人A和借款人B填写的是同一个公司电话，但借款人A填写的公司和借款人B填写的公司完全不一样，这就成了一个风险点，需要审核人员格外的注意。<br><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-16%2011.04.55.png" alt="屏幕快照 2018-04-16 11.04.55"></p></li><li><p>反欺诈（2）<br>组团进行欺诈的成员会用虚假的身份去申请贷款，但部分信息是共享的。如下图可以看出贷款人A、B和C之间没有直接的关系，但通过知识图谱可以很容易的看出这三者之间都共享着某一部分信息，存在一定的组团骗贷风险。<br><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-16%2011.05.14.png" alt="屏幕快照 2018-04-16 11.05.14"></p></li><li><p>其他应用场景</p><ol><li>异常分析（异常交易、异常客户）</li><li>失联客户管理</li><li>精准营销</li><li>智能投研</li><li>智能公告</li></ol></li></ol><h2 id="企业全量数据应用中面临的挑战与解决方案"><a class="markdownIt-Anchor" href="#企业全量数据应用中面临的挑战与解决方案"></a> 企业全量数据应用中面临的挑战与解决方案</h2><p><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-16%2011.26.37.png" alt="屏幕快照 2018-04-16 11.26.37"></p><ol><li><p>多源异构数据的融合<br>使用知识图谱（本体）对各种类型的数据进行抽象建模，基于可动态变化的“概念—实体—属性—关系”数据模型，实现各类数据的统一建模。</p></li><li><p>数据模式动态变迁困难<br>使用可支持数据模式动态变化的知识图谱的数据存储，实现对大数据及数据模式动态变化的支持。</p></li><li><p>非结构化数据（文本，图片，视频）计算机难以理解<br>利用信息抽取、实体链接相关的技术，对非结构化及半结构化数据进行抽取和转换，形成知识图谱形式的知识，以及和知识图谱里面的结构化的知识进行链接。</p></li><li><p>分散的数据难以统一消费利用<br>在知识融合的基础上，基于语义检索、智能问答、图计算、推理、可视化等技术，提供统一的数据检索、分析和利用平台。</p></li></ol><h1 id="知识图谱生命周期"><a class="markdownIt-Anchor" href="#知识图谱生命周期"></a> 知识图谱生命周期</h1><p><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-16%2012.11.14.png" alt="屏幕快照 2018-04-16 12.11.14"></p><h2 id="1-知识建模"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-知识建模"></a> 1. 知识建模</h2><p>知识建模即建立知识图谱的数据模式。通常有两种方式：一种是自顶向下的方法，专家手工编辑形成数据模式。另一种是自底向上的方法，基于行业现有的标准进行转换或者从现有的高质量行业数据源（如业务系统数据库表）中进行映射。</p><p><strong>关键技术与难点：</strong></p><ol><li>如何保证多人在线协同编辑，并且实时更新；</li><li>能够支持导入集成使用现有的（结构化）知识；</li><li>支持大数据量；</li><li>能够支撑时间、时序等复杂知识表达；</li><li>可以与自动算法进行结合，避免全人工操作</li></ol><h2 id="2-知识获取"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-知识获取"></a> 2. 知识获取</h2><p>从不同来源、不同结构的数据中进行知识提取，形成知识存入到知识图谱，这一过程我们称为知识获取。<br><img src="/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/08/金融知识图谱调研/%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E8%B0%83%E7%A0%94/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%BF%AB%E7%85%A7%202018-04-16%2012.17.51.png" alt="屏幕快照 2018-04-16 12.17.51"></p><p>上图中的三类数据基本涵盖了我们目前所需要处理的所有数据类型，针对不同种类的数据，我们利用不同的技术进行提取。</p><p><strong>关键技术与难点：</strong></p><ol><li>从结构化数据库中获取知识：D2R<br>难点：复杂表数据的处理</li><li>从链接数据中获取知识：图映射<br>难点：数据对齐</li><li>从半结构化（网站）数据中获取知识：使用包装器<br>难点：方便的包装器定义方法，包装器自动生成、更新与维护</li><li>从文本中获取知识：信息抽取<br>难点：结果的准确率与覆盖率</li></ol><h2 id="3-知识融合"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-知识融合"></a> 3. 知识融合</h2><p><strong>数据模式层融合</strong></p><ul><li>概念合并</li><li>概念上下位关系合并</li><li>概念的属性定义合并</li></ul><p><strong>数据层融合</strong></p><ul><li>实体合并</li><li>实体属性融合</li><li>冲突检测与解决</li></ul><p>行业知识图谱的数据模式通常采用自顶向下的和自底向上结合的方式构建，知识融合的关键在于数据层的融合。</p><p><strong>关键技术与难点：</strong></p><ul><li>实现不同来源，不同形态数据的融合</li><li>海量数据的高效融合</li><li>新增数据的实时融合</li><li>多语言的融合</li></ul><h2 id="4-知识存储"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-知识存储"></a> 4. 知识存储</h2><p>知识图谱数据存储需要完成的基本数据存储包括：三元组知识的存储，事件信息的存储，时态信息的存储，使用知识图谱组织的数据存储。</p><p><strong>上层应用需要支持：</strong></p><ul><li>知识推理</li><li>知识快速查询</li><li>图实时计算</li></ul><p><strong>关键技术与难点：</strong></p><ul><li>大规模三元组数据的存储</li><li>知识图谱组织的大数据的存储</li><li>事件与时态信息的存储</li><li>快速推理与图计算的支持</li></ul><h2 id="5-知识计算"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-知识计算"></a> 5. 知识计算</h2><p>**图挖掘计算：**基于图论的相关算法，实现对图谱的探索和挖掘。</p><p>**本体推理：**使用本体推理进行新知识发现或冲突检测。</p><p>**基于规则的推理：**使用规则引擎，编写相应的业务规则，通过推理辅助业务决策。</p><p><strong>关键技术与难点：</strong></p><ul><li>图挖掘计算：大规模图算法的效率</li><li>本体推理与规则推理：大数据量下的快速推理以及对于增量知识和规则的快速加载</li></ul><h2 id="6-知识应用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#6-知识应用"></a> 6. 知识应用</h2><p>**语义搜索：**基于知识图谱的知识，解决传统搜索中遇到关键字语义多样性及语义消歧的难题，通过实体链接实现知识与文档的混合检索。</p><p>**智能问答：**针对用户输入的自然语言进行理解，从知识图谱中给出用户问题的答案。</p><p><strong>关键技术与难点：</strong></p><ul><li>语义检索：自然语言的表达多样性与存在歧义问题</li><li>智能问答：准确的语义解析，正确理解用户的真实意图已经对答案的确定与排序</li></ul><h2 id="行业知识图谱关键技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#行业知识图谱关键技术"></a> 行业知识图谱关键技术</h2><ol><li>知识建模</li><li>知识抽取</li><li>实体链接</li><li>知识存储</li><li>知识推理</li><li>语义搜索</li><li>图挖掘</li><li>知识融合</li><li>可视化</li></ol><h2 id="行业知识图谱项目实例"><a class="markdownIt-Anchor" href="#行业知识图谱项目实例"></a> 行业知识图谱项目实例</h2><h3 id="lod2"><a class="markdownIt-Anchor" href="#lod2"></a> LOD2</h3><p>该项目主要目标是构建结构化链接数据的企业级管理工具和方法学，提供一个搜索、浏览和生成链接数据的平台。LOD2侧重于链接数据的生命周期管理，其他类型的数据需要首先转换成链接数据，并且LOD2 没有对中文处理的支持。</p><h3 id="stardog"><a class="markdownIt-Anchor" href="#stardog"></a> Stardog</h3><p>企业级知识图谱平台，通过把数据转换成知识，使用知识图谱进行组织，对外提供查询、检索、分析服务。<br>主要特点：</p><ul><li>把关系数据库映射成虚拟图</li><li>支持OWL2推理</li><li>支持Gremlin（操作图表的图灵完备的编程语言）</li></ul><p>Stardog仅包含对结构化数据（RDBMS、Excel等）的处理，没有针对非结构化数据的知识抽取，也没有包含知识融合功能。</p><h3 id="cleargraph"><a class="markdownIt-Anchor" href="#cleargraph"></a> ClearGraph</h3><p>允许用户通过自然语言的方式来提问题，</p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/29745792" target="_blank" rel="noopener">行业知识图谱的构建</a></p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Tue May 08 2018 14:12:00 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;h1 id=&quot;国内金融知识图谱相关公司&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#国内金融知识图谱相关公司&quot;&gt;&lt;/a&gt; 国内金融
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="https://github.com/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/07/hello-world/"/>
    <id>https://github.com/xiaocuigit/ruilong.github.io/2018/05/07/hello-world/</id>
    <published>2018-05-07T13:05:31.397Z</published>
    <updated>2018-05-08T05:25:28.017Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Tue May 08 2018 14:12:00 GMT+0800 (CST) --><p>Welcome to <a href="https://hexo.io/" target="_blank" rel="noopener">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/" target="_blank" rel="noopener">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html" target="_blank" rel="noopener">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="quick-start"><a class="markdownIt-Anchor" href="#quick-start"></a> Quick Start</h2><h3 id="create-a-new-post"><a class="markdownIt-Anchor" href="#create-a-new-post"></a> Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new <span class="string">"My New Post"</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html" target="_blank" rel="noopener">Writing</a></p><h3 id="run-server"><a class="markdownIt-Anchor" href="#run-server"></a> Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html" target="_blank" rel="noopener">Server</a></p><h3 id="generate-static-files"><a class="markdownIt-Anchor" href="#generate-static-files"></a> Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html" target="_blank" rel="noopener">Generating</a></p><h3 id="deploy-to-remote-sites"><a class="markdownIt-Anchor" href="#deploy-to-remote-sites"></a> Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/deployment.html" target="_blank" rel="noopener">Deployment</a></p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Tue May 08 2018 14:12:00 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;Welcome to &lt;a href=&quot;https://hexo.io/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Hexo&lt;/a&gt;!
      
    
    </summary>
    
      <category term="blog" scheme="https://github.com/xiaocuigit/ruilong.github.io/categories/blog/"/>
    
    
      <category term="test" scheme="https://github.com/xiaocuigit/ruilong.github.io/tags/test/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
